知你行蹤話咁易 ! 前偵探爆 8 個追蹤技 教你防守

有沒有遇過，對手次總是快你一步跟你傾談中的客戶簽約，股巿「春江鴨」又會預早知道到某某公司有合併計劃? 其實在高科技下，人類的行蹤紀錄仔細得比你記憶更可信。只要商業間諜或私家偵探跟商戶攪好關係，便可以輕易拿取你的行蹤數據。今日 unwire 專訪了以前從事私家商業偵探的華哥(化名)，透露一些他們常用 17 種追蹤手法

電話 SIM 咭基站
透過你的手機知道你的大約位置，無論你通話與否，手機都會自動找尋訊號最強(最近)的發射站連接，在全港電話基站紀錄一search 就知道到你整天的行程，仔細得連時間及甚麼街口都會可以看得到。

解決辦法 :

使用太空或儲值咭
華哥建議，如果公司董事們有心傾談合併計劃，或是跟客戶有大生意上的合作，首要就把想日常用的手機關機放好不要隨身。第二是把第二台手機裝上「儲值咭」，這間諜就無法事後在基站中查到你的行蹤

個人版八達通
個人八達通記錄了不少大家的個人資料，包括：姓名、相片（如有提供）、年齡、甚至住址等，有些學校亦會用個人八達通作點名用途或於圖書館借書，另外有些大廈亦可使用個人八達通作門禁用途。只要你一「嘟」就會留下印記。

解決辦法 :

Cash is King
使用租借八達通或避免使用，付現金或購買車票。

手機 GPS + 手機發射站定位（aGPS）
一些比較初級的偵探甚至是商業間諜，或許不能輕易取得到手機基站紀錄，但亦可以利用電郵或你手機的系統漏洞植入木馬，然後讀取你手機的 GPS 及 aGPS 發射站輔助定位系統數據，效果比基站的更加準確。

解決方案：

關掉自動定位
最直接就是不要長開定位，一來可保私隱，二來亦可令智能裝置更省電，一舉兩得！

只開放定位功能給合適軟件
有些軟件根本不需要使用定位，但在安裝 APP 時就要求大家開放定位功能，最好大家就不要開啟。但如果開啟了，就記著定時查閱隱私清單，並關閉這些軟件的定位功能，就可以確保行蹤不會無意之間外洩了。

手機相片暗藏拍攝地點
華哥向我們 unwire 分享有個案例，某公司 Marketing Head 分享了一張相片並寫著：「是日客戶洽談順利，連陽光也在跟我慶祝!」雖然相片中只有藍天白雲難以知道拍攝地點，但把相片下載後可以在憑 EXIF 知道。就這樣把拍攝地點稍作分析就知道在跟甚麼客戶傾談，就這樣一張相片損失一單大生意，可能受害者直到今天都估不到為甚麼對手會知道。

解決方法 :

關掉相片位置紀錄 / 刪除 EXIF
所有經手機或含有 GPS 功能的相片拍攝的相片，分享前必須把 EXIF 清除或直接在手機中關閉此功能

電子貨幣
其實電子貨幣不單是指現時流行的 Apple Pay、Android Pay、VISA PayWave、MasterCard PayPass、銀聯閃付、甚至今年開始在香港推出的微信支付等，就連部分支援以信用卡付款的 APP，例如：Uber、Apple Store APP、App Store / Play Store 等，但凡儲存了你的信用卡資料的 APP，亦有可能透過你在何處買了什麼東西，或者 APP 內的付款紀錄，知道你的行蹤。當然，與你名下銀行戶口連結的提款卡，亦有可能洩露你的行蹤，因為有心人絕對可以透過你在哪裡提過款，知道你的大約位置或去過哪裡。

解決方法：

盡量使用現金
電子貨幣無疑使用上十分方便，但亦帶來行蹤容易曝露的缺點。最簡單的方法就是盡量使用現金付款，尤其是幾十蚊或者幾百蚊的款項，為一時方便而洩露自己的行蹤，似乎有點不值得。而且這個做法，還可以幫大家量入為出，避免因為「先使未來錢」而積累龐大卡數。

定時清洗付款紀錄
有些網上服務，會記下大家的付款紀錄，方便日後查回。但注重私隱的用家，不妨定時清洗這些留在 APP 內亦沒甚用處的紀錄，那麼之前去過哪裡，別人就未必能查得到了。當然，有些 APP 例如：Uber，大家是不能刪除過往行程記錄的，如果大家十分注重私隱，唯一可以做的就是不用這些服務。

通訊軟件洩密最普遍
今時今日，很多人都會透過不同的通訊軟件，例如：WhatsApp、LINE、WeChat 等與朋友聯繫，尤其是不少軟件更支援免費通話功能，當大家身處外國又或者在香港想聯絡身處遠方的親友，無疑是十分方便。不過想透過通訊軟相談公司的機密事，就要三思。

華哥表示除了可在目標手機殖入「按鍵紀錄」木馬外，也可以從公司的網絡中任何一台電腦安裝 Snipping 軟件，拆開封包看到聊天軟件所傳送及接收的訊息，就連 email 也可以拆出來。

解決方案：

使用加密通訊軟件

使用具備加密功能的通訊軟件，例如：近期開始流行的 Telegram 便是一例，兩方連接中間經過加密，就算在中間拆網絡封包都無法知道聊天內容。它具備私密聊天功能，以此模式傾計後，訊息連同不同的多媒體檔案均可被指定為自解構的訊息，當對方閱讀後，在指定時間內就會自動銷毀，相比之下更為安全。

公共 Wi-Fi
不少人為了節省數據用量，在街上會隨處找可以 Wi-Fi 上網的熱點。但如果大家用公共 Wi-Fi 登入較敏感的網上服務，例如：銀行服務、網購服務等，如果使用不明來歷的 hotspot，隨時會被記下或 hack 到登入資料，然後知道你的行蹤事小，利用網上銀行或網購戶口進行購物，就真的血本無歸了。

解決方法：

盡量使用加密 Wi-Fi
最簡單的做法，就是盡量使用加密 Wi-Fi 熱點，例如：政府不少建築物也有提供加密 Wi-Fi 熱點，只要連結了這些 hotspots，由於連線是具備防入侵設計，無論上了什麼網站，別人也無法盜取 packets，較一般公共 Wi-Fi 安全。不過建議在公共Wifi 環境下，最好不要連上網上銀行或網購網站。

硬碟 clone 走慢慢睇
很多董事都會把個人電腦／notebook 的作業系統上鎖，進階一點的會懂得在 BIOS 加密碼，但其實 BIOS 有萬用密碼，對於間諜或偵探完全不是難事。

華哥說，今日 SSD 主導下「clone碟」(clone harddisk) 所需的時間已經越來越短，用家只要將目標者的電腦關機，插入手指 ，選擇 usb boot 機，就會自動快速將目標電腦內所有 harddisk 的資料 Clone 走。

解決方法：

加密重要檔案
無論是家用桌面電腦、手提電腦或隨身的智能裝置，相信都會內藏不少較機密的檔案，最好就安裝適當的加密軟件，就算 harddisk 被人 clone 走甚至整台電腦偷走，對方沒有解密密碼都開不到。

樓主一生平安，感謝分享

就快無儲值咭

外國儲值卡冇禁

多謝分享

無禁，但要實名登記

推

外國唔使

老實講
個仆街政權真係要查你,做晒上面果d野都冇乜可能防到
唯有就係盡做,等佢地時間成本高好多而放棄你

唔出街

建議唔用/遠離電子產品就嘜事都冇

點係現代生存?